\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{\begin{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung 1986, {\it {\small heute}} und morgen}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}\\
{\small FFII.org, ENEF.org, VOV.de und eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{center}\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2001/index.de.html}}
\author{Arbeitsgruppe}
\maketitle
\begin{abstract}
Um 1986 erkl\"{a}rten Patentrechtslehrb\"{u}cher und -kommentare einhellig, das europ\"{a}ische Patentrecht biete keinerlei Spielraum, um Forderungen aus der Softwarebranche nach Patentschutz f\"{u}r ihre erfinderischen Leistungen entgegenzukommen.  Vielfach wurde beklagt, das geltende Urheberrecht biete nicht gen\"{u}gend Schutz gegen Nachahmung, aber die T\"{u}r zum Patentschutz f\"{u}r Software schien fest verschlossen.  Mit den Pr\"{u}fungsrichtlinien des Europ\"{a}ischen Patentamtes (EPA) von 1985 wurde indes unbemerkt ein Spalt f\"{u}r ``Programme mit technischem Effekt'' ge\"{o}ffnet und eine Lockerung des Technikbegriffs vorbereitet, die nach herrschender Rechtsauffassung nur einer Aufgabe jeglicher \"{u}bersehbarer Begrenzung der Patentierbarkeit gleichkommen konnte.  Ein Jahr sp\"{a}ter, 1986, wurde der Spalt durch zwei Entscheidungen der Technischen Beschwerdekammer des EPA zu einer sichtbaren Bresche verbreitert.  Seitdem hat das EPA mehr als 30000 Patente f\"{u}r (un)technische Lehren erteilt, die bis dahin als Organisations- und Rechenregeln oder als Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen (als solche) abgelehnt worden w\"{a}ren.  Richter und Rechtsgelehrte haben inzwischen allerlei Abgrenzungsregeln vorgeschlagen, um diese Entwicklung erneut auf eine systematische Grundlage zu stellen und im Sinne der Innovationsf\"{o}rderung angemessen zu gestalten.  Ziel dieses Seminars ist es, zu ergr\"{u}nden, in wie weit dies gelungen ist oder gelingen kann.  Es gilt zu erforschen, wie sich der Raum der Innovationen entlang der Achsen materiell vs immateriell, Naturgesetze vs Rechenregeln, konkret vs abstrakt, L\"{o}sung vs Problem, trivial vs schwierig, kausal vs funktional usw aufteilt, und was verschiedene m\"{o}gliche Abgrenzungsregeln in diesem Raum bewirken.  Als empirische Grundlage dieser Innovationskartographie dienen die in den letzten 15 Jahren vom Europ\"{a}ischen Patentamt erteilten Patente.  Wir halten wir zun\"{a}chst ein eint\"{a}tiges Seminar am Donnerstag den 5. Juli im Rahmen des Linuxtages auf dem Stuttgarter Messegel\"{a}nde ab.  Zusammen mit weiteren Folgeveranstaltungen erhoffen sich der FFII e.V., ENEF e.V., VOV e.V. und andere Beteiligte von diesem Seminar Impulse zu wertvollen Erkenntnissgewinnen auf einem wissenschaftlich faszinierenden und politisch bedeutenden interdisziplin\"{a}ren Gebiet.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Wann?\label{kiam}}

2001-07-05, Donnerstag, 10.00-18.00

ferner gibt es eine Podiumsdiskussion am Sonntag (siehe \ref{pod}, Seite \pageref{pod}).

\section{Wo?\label{kiok}}

Messegel\"{a}nde Stuttgart/Killesberg, Linuxtag, CongressCentrum A Saal III (http://www.infodrom.ffis.de/Debian/events/LinuxTag2001/workshops.php3)

Anreise (http://www.linuxtag.org/2001/deutsch/showitem.php3?item=91\texmath{\backslash}\&lang=de)
\begin{description}
\item[per Bahn:]\ Stuttgart Hauptbahnhof, U7 Richtung Killesberg/Messe
\item[per Auto:]\ den Schildern nach ``Messegel\"{a}nde Killesberg'' oder ``Messe'' folgen
\end{description}

\section{Wie?\label{kima}}

Wenn Sie an dem Seminar aktiv teilnehmen m\"{o}chten, nehmen Sie sich bitte formlos zu mailto:linuxtag-2001@ffii.org?subject=http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2001/index.de.html Kontakt auf.  Zuh\"{o}ren k\"{o}nnen Sie auch ohne Anmeldung.

Wir m\"{o}chten eingesandte Beitr\"{a}ge mit dieser Webseite verweben und auch in papiergerechter Form (PDF) aufbereiten.  Eine gr\"{o}{\ss}ere Folgeveranstaltung (http://swpat.ffii.org/treffen/systems-2001/index.de.html) ist geplant.

\section{Tagungsplan (2001-07-05, Donnerstag)\label{plan}}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
Zeit & Fragen & Referenten\\\hline
10:00-11:00 & Die Softwarepatente des EPA (http://swpat.ffii.org/patente/index.de.html)
\begin{itemize}
\item
Klassifikation und Beispiele

\item
Wirkungsanspr\"{u}che: Probleme oder L\"{o}sungen?

\item
Schwierigkeit und Abstraktheit

\item
Statistik: Verteilung und historische Entwicklung
\end{itemize} & ar, xuan\  usw\\\hline
11:30-12:30 & Probleml\"{o}sung durch Naturkr\"{a}fte oder durch Rechnen? -- Der Erfindungs- und Technikbegriff des EP\"{U} und des Gewohnheitsrechts bis 1986 (http://swpat.ffii.org/papiere/krasser86/index.de.html)
\begin{itemize}
\item
Dispositionsprogramm 1976 (http://swpat.ffii.org/papiere/bgh-dispo76/index.de.html), Walzstabteilung 1980 (http://swpat.ffii.org/papiere/bgh-walzst80/index.de.html), Antiblockiersystem 1980 (http://swpat.ffii.org/papiere/bgh-abs80/index.de.html)\  usw

\item
Physische Modellierung der Logik (Turing-Maschine) vs Logische Modellierung der Physik (Pralltestsimulation)

\item
Wie viele der heutigen EPA-Patente k\"{o}nnen/m\"{u}ssen als technisch gelten?
\end{itemize} & phm, xuan\  usw\\\hline
13:30-14:30 & Die Rechtsprechungspraxis seit 1986, m\"{o}gliche Systematisierungen und deren Auswirkungen: (http://swpat.ffii.org/analyse/erfindung/index.de.html)
\begin{itemize}
\item
Vicom (1986), Sohei (1986), Koch & Sterzel (1987), Chinesische Schriftzeichen (1992), Seitenpuffer (1992), Tauchcomputer (1993), IBM computer programm product (1997), Automatische Absatzsteuerung (1998), Sprachanalyse (2000), Logikverifikation (2000), Suche fehlerhafter Zeichenketten () (2000), pension fund system (2000)\  usw

\item
Schar (EPA): Erfindung = praktische wiederholbare Probleml\"{o}sung (http://swpat.ffii.org/papiere/jwip-schar98/index.en.html)

\item
Melullis (BGH): Erfindung = konkrete wiederholbare Probleml\"{o}sung ohne zugrundeliegendes Konzept (http://swpat.ffii.org/papiere/grur-mellu98/index.de.html)

\item
Chisum 1986 (http://swpat.ffii.org/papiere/uplj-chisum86/index.en.html), Nack 1999 (http://swpat.ffii.org/papiere/grur-nack99/index.de.html), Laat 2000 (http://swpat.ffii.org/papiere/irle-laat00/index.en.html)\  usw: Erfindung = abstrakte wiederholbare L\"{o}sung.  Wozu die Angst? (http://swpat.ffii.org/papiere/uplj-chisum86/index.en.html)
\end{itemize} & te, rn\  usw\\\hline
15:00-16:30 & Wo bietet das Urheberrecht ungen\"{u}gende Leistungsanreize und welche Alternativen gibt es? (http://swpat.ffii.org/analyse/suigen/index.de.html)
\begin{itemize}
\item
Newell 1986 (http://swpat.ffii.org/papiere/uplr-newell86/index.en.html), Tamai 1998 (http://swpat.ffii.org/papiere/ist-tamai98/index.en.html)\  usw: Organisations- und Rechenregeln sind sind entweder trival oder abstrakt

\item
Leistungsschutzbed\"{u}rfnis vs Freihaltungsbed\"{u}rfnis im technischen vs untechnischen Bereich (http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2001/jh/index.en.html)

\item
Probleme des Patentwesen bei echten ``technischen Erfindungen'' am Beispiel des Streits um s\"{u}dafrikanische AIDS-Medikamente: brauchen wir insgesamt eine andere Arbeitsteilung zwischen \"{o}ffentlicher und privater Forschung?
\end{itemize} & jh, rs, cl\  usw\\\hline
17:00-18:00 & \"{O}ffentlicher Vortrag mit Diskussion: Europ\"{a}ische Softwarepatente und Freie Software & Daniel Riek\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Podiumsdiskussion (2001-07-08, Sonntag)\label{pod}}

Au{\ss}erdem finden sich einige der Seminarteilnehmer am Sonntag im Rahmen des Linuxtag-Kongressprogramms zu einer abschlie{\ss}ende Podiumsdiskussion (http://www.linuxtag.org/2001/showitem.php3?item=103\&lang=de\&tid=lt-000000002) ein.

\begin{description}
\item[Wann?:]\ 2001-07-08 14:30-16:00
\item[Wo?:]\ CongressCentrum B/Saal X a/b
\item[Ablauf:]\ Drei Podiumsteilnehmer referieren jeweils 5 Minuten zu einer Frage.  Danach gibt es 15 Minuten Diskussion.  Zum Schluss stellt das Publikum dem Podium Fragen.
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
Zeit & Fragen & Referenten\\\hline
14:30 & Wie sehen typische europ\"{a}ische Softwarepatente aus?  Wie viele ``gute Patente'' gibt es? & df\\\hline
14:50 & Die Grenzen der Patentierbarkeit:  Macht der Universalrechner jede neue \emph{Organisations- und Rechenregel} zu einer \emph{technischen Erfindung}? & phm\\\hline
15:10 & Welche Art von Investitionsschutz brauchen Softwareunternehmen heute? & rs\\\hline
15:30 & ? ? ? & Publikum\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{description}

\section{Veranstalter und Unterst\"{u}tzer\label{org}}

Wir danken insbesondere der Firma Skyrix (http://www.skyrix.com) f\"{u}r die \"{U}bernahme von Reisespesen einiger unserer Redner und der Firma SuSE (http://www.suse.de) f\"{u}r die Freistellung von Personalressourcen zur Unterst\"{u}tzung dieser Veranstaltung.  Statten Sie bitte diesen Firmen einen Besuch auf dem Linuxtag ab, schauen Sie sich ihre Produkte und Dienstleistungen genau an!

\begin{center}
\mbox{\pdfimage width 0.5\textwidth {/img/logos/ffii.png}} (http://www.ffii.org/index.de.html)

\mbox{\pdfimage width 0.5\textwidth {/img/logos/enef.png}} (http://www.enef.org)

\mbox{\pdfimage width 0.5\textwidth {/img/logos/vov.png}} (http://www.vov.de)

\mbox{\pdfimage width 0.5\textwidth {/img/logos/eurolinux.jpg}} (http://www.eurolinux.org/index.de.html)

\mbox{\pdfimage width 0.5\textwidth {/img/logos/skyrix.png}} (http://www.skyrix.com)

\mbox{\pdfimage width 0.5\textwidth {/img/logos/suse.png}} (http://www.suse.de)
\end{center}

\section{Teilnehmer\label{hom}}

Zugesagt haben bisher folgende Teilnehmer.

(table (quote ((border t))) (quote ((hom lok txt)))  (l (l Arnim Rupp Heidelberg (ah (quote swpatpikta))) (l N.N. Berlin (ah http://www.enef.org European Net Economy Forum)) (l Jean-Paul Smets FR Paris (filters ((st ah (quote smets-stimuler))) (ML SeW2 Erstellte im Auftrag einer französischen Regierungsorganisation eine sehr lesenswerte %(st:Studie) zum Thema Softwarepatente Wrote a very enlightening %(st:study) on the software patentability question at the order of a French governmental body. Écrit a l'ordere d'une organisation gouvernmentale Française une %(st:étude) sur le sujèt de la brevetabilité du logiciel.))) (l (ah (quote swplxtg017jh) (ml Józef Halbersztadt)) PL Warszawa (ML Pca Polnisches Patentamt Polish Patent Office Office Polonais de Brevets)) (l Gerd Becker Stuttgart (filters ((vo (lambda (str) (tpe (ah (quote vov) str) VOV.de)))) (ML stW Sprecher des %(vo:Virtuellen Ortsvereins der SPD) speaker of the %(vo:Internet association of the Social Democratic Party of Germany) porte-parole de l'%(vo:association Internet du Parti Social-Démocrate Allemand)))) (l Xuan Baldauf Leipzig (filters ((mn ah http://www.medium.net) (so ah http://www.save-our-software.de)) (ML SeW3 %(mn:Softwareunternehmer), Autor einer %(so:popularisierenden Darstellung der Problematik), hat sich im Rahmen der Arbeit des FFII detailliert Gedanken über den Technikbegriff gemacht %(mn:software entrepreneur), author of a %(so:popularising presentation of the problems), has developped detailed thoughts about the concept of technical invention in the course of the work of FFII. %(mn:entrepreneur de logiciels), auteur d'une %(so:présentation popularisante du problème), á developper des pensées intéressantes sur la technicité au cours du travail de la FFII.))) (l Thomas Ebinger Berlin (ML Jve Jurist, schrieb Magisterarbeit über Patentierbarkeit von Computerprogrammen Lawyer, dissertation about software and technical character juriste, a finit une dissertation sur le problème des limites de la brevetabilité)) (l Ralph Nack (ml München) (commas (ML Mte Max-Planck-Institut für Internationales Patent-, Urheber- und Wettbewerbsrecht Max Planck Institute for International Patent Copyright and Competition Law) (ML pWn promoviert über Grenzen der Patentierbarkeit insbes im Hinblick auf Geschäftsverfahren: neuere Rechtsprechung und mögliche Systematik dissertation about limits of patentability especially concering business methods: new caselaw and possible systematic interpretations a publié plusieurs articles sur les question juridiques du brevet logiciel))) (l (ml Jürgen Siepmann) Freiburg (let ((LV (ah http://www.linux-verband.de Linux-Verband))) (ML RWW RA Dipl. Phys., Justitiar des %{LV}es, Autor zahlreicher Artikel über Softwarepatente practising lawyer, physicist, legal delegate of %{LV}, author of a book on free software law issues and numerous articles on software patents avocat, physiciste, délégé légal de %{LV}, auteur d'un bouquin sur questions de droit de logiciels libres et plusieurs articles sur brevets logiciels))) (l Christian Labadie Hannover (ML iWS im Entwicklungshilfe-Bereich tätig, Kenner der Probleme Südafrikas mit Pharmapatenten has studied pharma patent problems of developping countries a étudié les problèmes de brevets dans les pays en voie de développement)) (l Holger Blasum (ML MUC München Munich) (ML SeW4 Kenner der juristischen und ökonomischen Fachliteratur zu Softwarepatenten, Triebfeder der Dokumentationsarbeit des FFII, Lieferant von neuheitsschädigenden Dokumenten für Bountyquest Expert of scientific literature concerning software patentability, mastermind of documentation work at FFII, deliverer of novelty destroying documents for Bountyquest Expert de litérature scientifique concernant la brevetabilité du logiciel, coer du travail de documentation de la FFII, fournisseur de preuves contre nouveauté pour Bountyquest)) (l Daniel Riek Bonn (let ((LV (ah http://www.linux-verband.de Linux-Verband)) (AD Alcove Deutschland GmbH)) (ML SeW5 Vorstandsmitglied %{LV}, Geschäftsführer der %{AD} board member of %{LV}, manager of %{AD} porte-parole de %{LV}, PDG de %{AD}))) (l Hartmut Pilch (mlval* (quote MUC)) (let ((SL (ah http://www.suse.de SuSE Linux AG))) (ML SeW6 Mitarbeiter der %{SL}, Vorsitzender des FFII, Eurolinux-Sprecher Employee of %{SL}, president of FFII employé de %{SL}, président de la FFII, porte-parole Eurolinux))) (l Luuk van Dijk NL Groningen (kaj (ah (quote vosn-patent)) (filters ((vo ah (quote vosn-patent))) (ML Sat Software entrepreneur, has been %(vo:working on the patent issue on behalf of a Dutch IT organisation) and has received the order of the dutch parliament to work out a compromise paper with the pro patent side that would at least prevent trivial software patents. (de Softwareunternehmer, %(vo:bearbeitet für eine holländische IT-Vereinigung das Thema Softwarepatente) und wurde vom holländischen Parlament aufgefordert, zusammen mit der Gegenseite einen Vorschlag zur Verhinderung von Trivialpatenten zu erarbeiten) (fr entrepreneur logiciel, travaille sur la question de brevet logiciels dans un petit groupe d'experts installé par le parlament hollandais))))) (l Flemming Bjerke (ml DK Købnhavn) (filters ((fb ah (quote eukonsult00-bjerke))) (ML lep lehrt in Verwaltungshochschule Kopenhagen, hat in seinem %(fb:EU-Konsultationspapier) den Technikbegriff neu erfunden. teaches in a school of administration of Copenhague, has reinvented the concept of technical invention in is %(fb:EC consultation paper). professeur de l'école d'administration de Copenhague, a ré-inventé la technicité dans son %(fb:papier de consultation).))) (l NIIBE Yutaka JP Tsukuba (ML lon leitet in einem führenden japanischen Forschungszentrum informatische Projekte und hat sich kritisch mit den Entwicklungen der Patentexpansion der letzten Jahre auseinandergesetzt directs informatic research projects in a leading Japanese research center and has critically observed the expansion of patentability in Japan directeur de recherche informatique)) (l (nl Ralf Schwöbel) Frankfurt (let ((ID (ah http://www.intradat.de Intradat AG))) (ML VtW Vorstand %{ID} CEO of %{ID} PDG de %{ID}))) (l N.N. (ml Hamburg) (ah http://www.ifross.de ifross)) (l (ml Andreas Stöckigt) Schwerte (commas (ML Ueb Unternehmensberater) (filters ((gi ah http://www.gi-ev.de/praxis/patente/patente-ueb.shtml)) (ML VGf Vorstandsmitglied der %(gi:Gesellschaft für Informatik) board member of %(gi:German Informatics Society) membre du directora de la société d'informatique allemande)))) (l Hubertus Soquat Berlin (ah http://www.sicherheit-im-internet.de (ML BMW BMWi German Ministery of Economics Ministère d'Économie Allemand))) (l Norman Hoppen Frankfurt (filters ((sn ah http://www.softwarepatente.net) (ww ah http://www.wiwi.uni-frankfurt.de)) (ML Ian promoviert am %(ww:Institut für Wirtschaftsinformatik der Universität Frankfurt) über ökonomische Aspekte der Softwarepatierung, organisierte kürzlich eine %(sn:Großveranstaltung) zu diesem Thema researcher on economics of software patents at %(ww:Frankfurt University), recently organised a %(sn:conference) on this subject réchercheur de l'économie du brevet logiciel a l'%(ww:Université de Francfort), a récemment organisé une %(sn:grande conférence) sur ce sujèt.))) (l Erik Josefsson (ml SE Malmö) (ML SeW7 Softwareentwickler mit starkem politischem und philosophischem Interesse, Kenner der Lage zu Softwarepatenten in Schweden Software developper with a strong political and philosophical interest, well aware of the software patents situation in Sweden Developpeur logicels avec un fort intérêt philosophique et politique et bonne connaissance de la situation des brevets logiciels en Suédie))))

\section{Werbemittel\label{fol}}

\begin{description}
\item[Druckbares Flugblatt:]\ \begin{itemize}
\item
Deutsch, TeX Quelltext (linuxtag-2001de.tex)

\item
Deutsch, Postscript (linuxtag-2001de.ps)

\item
Deutsch, PDF (linuxtag-2001de.pdf)

\item
Englisch, TeX Quelltext (linuxtag-2001en.tex)

\item
Englisch, Postscript (linuxtag-2001en.ps)

\item
Englisch, PDF (linuxtag-2001en.pdf)
\end{itemize}
\item[WWW-Verweisschild:]\ Bitte verwenden Sie eines der folgenden HTML-basierte Rechtecke, um von Ihren Webseiten aus auf uns zu verweisen.
\begin{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung {\it {\small seit}} 1986}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung {\it {\small seit}} 1986}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}\\
{\small FFII.org, ENEF.org, VOV.de und eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung {\it {\small seit}} 1986}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}\\
{\small FFII.org, ENEF.org, VOV.de und eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung {\it {\small seit}} 1986}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}\\
{\small FFII.org, ENEF.org, VOV.de und eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung 1986, {\it {\small heute}} und morgen}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung 1986, {\it {\small heute}} und morgen}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}\\
{\small FFII.org, ENEF.org, VOV.de und eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung 1986, {\it {\small heute}} und morgen}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}\\
{\small FFII.org, ENEF.org, VOV.de und eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\aanchor {\small 15 Jahre {\it {\small e}}PATENTE in Europa}\\
{\small Die technische Erfindung 1986, {\it {\small heute}} und morgen}\\
{\small Seminar 2001-07-05 Stuttgart Linuxtag CCA III}\\
{\small FFII.org, ENEF.org, VOV.de und eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{center}
\end{description}

\section{Weitere Lekt\"{u}re\label{etc}}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Neues vom FFII zum Thema Softwarepatente\footnote{http://swpat.ffii.org/neues/index.de.html}}}

\begin{quote}
Neuste Nachrichten \"{u}ber die Auseinandersetzung um die Grenzen der Patentierbarkeit in M\"{u}nchen, Karlsruhe, Berlin, Br\"{u}ssel usw sowie die Aktivit\"{a}ten des FFII zum Schutz der Informatischen Innovation vor dem Missbrauch des Patentwesens
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Berlin 2001-06-21: Bundestags-Anh\"{o}rung Softwarepatente\footnote{http://swpat.ffii.org/treffen/bundestag-2001/index.de.html}}}

\begin{quote}
Im Bundestag werden 8 Experten aus den Bereichen Recht, Informatik und Wirtschaftswissenschaften zum Thema Softwarepatentierung den Abgeordneten Rede und Antwort stehen, nachdem sie schriftliche Stellungnahmen zu einer Reihe von Fragen abgegeben haben.  Die interessierte \"{O}ffentlichkeit ist ebenfalls aufgerufen, in schriftlicher Form zu diesen Fragen Stellung zu nehmen.  Das Expertengespr\"{a}ch stellt nur einen Anfang dar.  Falls Sie zu mindestens einer dieser Fragen etwas mitteilenswertes zu sagen haben, bitten wir Sie, Ihre Eingabe sowohl an den Bundestag als auch an den FFII einzusenden, damit auch wir unseren Teil tun k\"{o}nnen, um einen kompetenten \"{o}ffentlichen Dialog zu diesem Thema anzuregen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Europ\"{a}ische Konsultation \"{u}ber die Patentierbarkeit von Computer-Implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (= Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen)\footnote{http://swpat.ffii.org/papiere/eukonsult00/index.en.html}}}

\begin{quote}
Am 19. Okt 2000 ver\"{o}ffentlichte die Dienststelle f\"{u}r Gewerblichen Rechtsschutz der Europ\"{a}ischen Kommission (EuDGR) ein Sondierungspapier, welches eine rechtliche Argumentation darlegt, wie das Europ\"{a}ische Patentamt (EPA) sie in den letzten Jahren verwendet hat, um ihre Praxis der Patentierung von Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen und anderen Organisations- und Rechenregeln gegen den Buchstaben und Geist der geltenden Gesetze zu rechtfertigen.  Die Konsultation richtete sich offenbar an die Patentabteilungen diverser Unternehmen und Verb\"{a}nde und war als ein Man\"{o}ver zu ihrer Mobilisierung konzipiert.  Das Papier selber warb einseitig f\"{u}r den Standpunkt des Europ\"{a}ischen Patentamtes und stellte Fragen, die nur Patentjuristen verstehen und beantworten k\"{o}nnen.  Ferner wurde es von einer ``unabh\"{a}ngigen Studie'' best\"{a}tigt, welche eine bekannte Denkfabrik der Patentbewegung im Auftrag der EuDGR durchgef\"{u}hrt hatte.  Patentjuristen verschiedener Organisationen sandten applaudierende Antworten ein und erkl\"{a}rten dabei das bekannte Credo der Patentbewegung, wonach Patente grunds\"{a}tzlich in allen Gebieten die Innovation f\"{o}rdern und vor allem dem Wohle der kleinen und mittleren Unternehmen dienen.  Allerdings antworteten auch einige Verb\"{a}nde und Firmen sowie \"{u}ber 1000 Einzelpersonen, vor allem Programmierer, mit kritischen Stellungnahmen.  Die EuDGR hat die Stellungnahmen bisher nur schleppend und unvollst\"{a}ndig und in schwer konsultierbarer Form ver\"{o}ffentlicht.  Dem wollen wir abhelfen, und Sie k\"{o}nnen mitmachen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Die Fraunhofer-Gesellschaft als Bastion der Patentbewegung\footnote{http://swpat.ffii.org/akteure/fhg/index.de.html}}}

\begin{quote}
Mit ihren MP3-Patenten hat die Fraunhofer-Gesellschaft ein Vorbild f\"{u}r relativ anspruchsvolle und zugleich lukrative Softwarepatente geschaffen, durch die der Staat bei der Finanzierung von Forschungsinstituten ein wenig entlastet wird.  Dieses Modell ist zwar nicht unproblematisch und auch nicht ohne weiteres beliebig ausweit- und wiederholbar, aber es ist zu einem Erfolgssymbol der Patentbewegung im Hochschulbereich (s. BMBF) geworden.  Die Fraunhofer-Gesellschaft betreibt zugleich eine zentrale Patentstelle f\"{u}r die deutschen Hochschulen, die eine \"{a}hnliche Pilotfunktion aus\"{u}bt.  Das Fraunhofer-Institut f\"{u}r Innovationsforschung verfasst regelm\"{a}{\ss}ig auf Bestellung des BMBF Gutachten, in denen die unfortschrittliche Methodik der Softwarebranche beklagt und die patentorientierte Fraunhofer-Forschung als Hoffnungstr\"{a}ger dargestellt wird.  Ihre Pilotfunktion in der Hochschul-Patentbewegung verleiht den Fraunhofer-Leuten ein starkes Sendungsbewusstsein.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Sicherheit in der Informationstechnologie und Patentschutz f\"{u}r Software-Produkte - Kurzgutachten von Lutterbeck et al im Auftrag des BMWi\footnote{http://swpat.ffii.org/papiere/bmwi-luhoge00/index.de.html}}}

\begin{quote}
Prof. Dr.iur. Bernd Lutterbeck von der TU-Berlin, sein Assistent Robert Gehring und der M\"{u}nchener Patentanwalt Axel Horns nahmen im Sp\"{a}tsommer 2000 unter dem Namen ``Forschergruppe Internet Governance'' einen Auftrag des BMWi f\"{u}r dieses 166 Seiten lange ``Kurzgutachten'' an, das im Dezember 2000 ver\"{o}ffentlicht wurde.   Darin vertreten sie eine bereits h\"{a}ufig zuvor ver\"{o}ffentlichte Rechtsauffassung des M\"{u}nchener Patentanwalts Axel H. Horns zur Frage der Patentierbarkeit von Computerprogrammen in Europa.  PA Horns kann dem Art 52 EP\"{U} keine klare Bedeutung abgewinnen.  Er erkl\"{a}rt den traditionellen Technikbegriff des Patentwesens f\"{u}r nicht mehr zeitgem\"{a}{\ss} und h\"{a}lt die grenzenlose Patentierbarkeit, wie das EPA sie in der Theorie anstrebt und in der Praxis bereits weitgehend verwirklicht hat, f\"{u}r unvermeidbar.  Gleichzeitig wird aber vor diversen negativen Folgen des Patentwesens f\"{u}r Wirtschaft und Gesellschaft gewarnt und es werden diverse Ma{\ss}nahmen vorgeschlagen, mit denen die Sperrwirkung der Patente im Bereich der Informationsverarbeitung abgeschw\"{a}cht werden k\"{o}nnte, so dass zumindest in Deutschland ein Reservat \"{u}brig bleiben k\"{o}nnte, in dem Software-Quelltexte ungehindert ver\"{o}ffentlicht aber nicht gewerblich genutzt werden d\"{u}rfen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"{u}r die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/analyse/erfindung/index.de.html}}}

\begin{quote}
enth\"{a}lt eine lange Liste kommentierter Verweise
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf FFII-Programm auf dem LinuxTag 2000\footnote{http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2000/index.de.html}}}

\begin{quote}
Der FFII e.V. informierte auf dem LinuxTag 2000 in Stuttgart \"{u}ber neuere Entwicklungen der deutschen und europ\"{a}ischen Patentjustiz sowie Pl\"{a}ne der Gesetzgebung, computer-implementierbare Organisations- und Rechenregeln (Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen) patentierbar zu machen und im November 2000 jegliche Begrenzung der Patentierbarkeit aufzuheben.  Richard Stallman und Alan Cox besuchten demonstrativ unseren Stand und verbreiteten unsere Materialien, und auf unseren Vortragsveranstaltungen unterhielten sich wesentliche Akteure der Auseinandersetzung \"{u}ber das Thema.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Remarks on the Patentability of Computer Software -- History, Status, Developments}\footnote{http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2001/jh/index.en.html}}

\begin{quote}
Ein Aufsatz von Jozef Halbersztadt, Patentpr\"{u}fer am Polnischen Patentamt, f\"{u}r ein Seminar in Stuttgart im Juli 2001 vorbereitet.  Der Aufsatz dr\"{u}ckt seine private Sichtweise aus, wonach Software ein ma{\ss}geschneidertes System der Sch\"{o}pferbelohnung erfordert und nicht durch blo{\ss}e Anpassung des Urheberrechts oder, schlimmer noch, Patentrechts angemessen behandelt werden kann.  Er zeichnet die Geschichte des Ringens um die richtige Form der Sch\"{o}pferrechte im Softwarebereich als die Reise einer Kutsche nach, deren Fahrtrichtung von den Pferden bestimmt wurde.  Nachdem die Kutsche nun an die Wand gefahren wurde, sei es Zeit, aufzuwachen und fr\"{u}here Ans\"{a}tze eines softwarespezifischen Rechts neu zu beleben.  Halbersztadt zeigt dabei verschiedene m\"{o}gliche Optionen auf und beschreibt Wege, wie dies im Rahmen der derzeit geplanten europ\"{a}ischen Rechtsetzung geschehen k\"{o}nnte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Baldauf: Technische Erfindungen und Modellierung  -- Vortrag Stuttgart 2001-06}\footnote{http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2001/xuan/index.de.html}}

\begin{quote}
Patente werden f\"{u}r technische Erfindungen erteilt, d.h. Lehren zum Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur unmittelbaren Herbeif\"{u}hrung eines kausal \"{u}bersehbaren Erfolges.  Eine technische Probleml\"{o}sung steht und f\"{a}llt mit dem Einsatz der Naturkr\"{a}fte.  Damit steht sie im Gegensatz zu einer Organisations- und Rechenregel.  Was aber passiert, wenn wir die physischen Kausalit\"{a}ten bereits kennen und bis ins Detail mathematisch erfasst haben?  Wird mit zunehmender Mathematisierung alles, was fr\"{u}her eine technische Aufgabe war, in dem Ma{\ss}e zu einer Rechenaufgabe reduziert und damit der Patentf\"{a}higkeit entzogen?  Was bleibt bei dieser Betrachtungsweise noch patentf\"{a}hig?  L\"{a}sst sich eine Grenze zwischen der Modellierung der Materie (z.B. Br\"{u}cken-Statik-Modell) und der Materialisierung von Modellen (z.B. Universalrechner) ziehen oder f\"{u}hrt alle Patentierung von Funktionslogik zu den gleichen Problemen?  Xu\^{a}n Baldauf pr\"{a}sentiert Antworten aus der Sicht eines Informatikers.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
